網上移民須知 - 馮睎乾

網上移民須知 - 馮睎乾

2021年玄空飛星配卦，管人丁的艮宮飛入九紫，配成「火山旅」，意味今年全球有頻繁的人口遷移現象。萬料不到，卦象率先應驗於社交媒體大遷徙。

屈氏噏（WhatsApp）宣告跟費事卜（Facebook）共享用戶資料，本來是正常商業操作，沒什麼大不了，只是費事卜早犯眾憎，被視為隻手遮天的霸王，如今再涉嫌「勾結」屈氏噏（其實兩者本一家），終於引火自焚，令大眾紛紛跳船，轉用其他社交媒體。但不管你是肉身移民，抑或資料轉移，都必須小心行事，冷靜判斷。

這幾天看見有網民重開ICQ，嚇了一跳。今時今日玩ICQ，跟玩QQ分別不大，因為ICQ早賣給俄羅斯Mail.ru，而2018年阿里巴巴已買入Mail.ru 10％股份，你難道認為會比屈氏噏或費事卜安全？現在的ICQ好比北韓，你可以去一次獵奇式旅行，但那不是給你移民的。

又見有人轉貼一則新聞，指費事卜與華為共享數據，呵欠，那不是2018年新聞嗎？防人之心不可無，但沒必要散播恐慌。華為與費事卜的共享協議，多年前已生效。根據協議，華為可透過原始碼，在你的手機上存取你的某些資料，如姓名、電話、照片、教育程度、感情關係、好友、按哪些讚等。因此，我自2007年起用費事卜開始，從未輸入個人資料，也不會胡亂按讚。

當你開始免費使用費事卜和屈氏噏時，應該已有將資料「送中」的覺悟。免費的東西最昂貴，不賣你的資料，科技巨頭如何獲利？相形之下，明言不賣數據的熄爐（Signal），簡直是塵世中一股清流。我用了熄爐幾個月，覺得流暢方便，絕對可以取代屈氏噏。你可能問，不賣數據怎麼賺錢？

熄爐最令人佩服的，是它根本不要賺錢，其運作只靠基金會捐款維持。創辦人Brian Acton原是屈氏噏的創辦人之一，他因為不認同商業化營運方針，才自立門戶搞熄爐，名副其實有高尚情操。方便的話，大家也可考慮捐款支持。

說到底，不管網上移民到哪裏也要緊記：沒有安全的網站或程式，只有安全的使用意識。網絡是人間的倒影，現實不存在的理想國，網上更不可能存在。